% !TEX program = XeLaTeX
%%
%% Author: yagdo
%% 1/6/19
%%
\chapter{Θεωρητικό υπόβαθρο}
\label{ch:Θεωρητικό υπόβαθρο}

Σε αυτό το κεφάλαιο, γίνεται εισαγωγή στις βασικές έννοιες για την εκτέλεση ερωτημάτων α\-ντί\-στρο\-φων κορυφαίων-k χρησιμοποιώντας παράλληλο υπολογισμό (parallel computing).
Αρχικά πε\-ρι\-γρά\-φο\-νται τα οφέλη που προσφέρει ο παραλληλισμός και οι προκλήσεις που εμφανίζονται κατά την εφαρμογή του ώστε να πετύχουμε υψηλή αποδοτικότητα.
Στην συνέχεια γίνεται μια εισαγωγή στα ερωτήματα κατάταξης και στα πεδία εφαρμογής τους.
Τέλος γίνεται μια θεωρητική ανάλυση σε ότι αφορά ε\-ρω\-τή\-μα\-τα κορυφαίων-k και ε\-ρω\-τή\-μα\-τα αντίστροφων κορυφαίων-k.

\section{Παράλληλος υπολογισμός}
\label{sec:Παράλληλος υπολογισμός}

Ο κατανεμημένος υπολογισμός (distributed computing) είναι η διαδικασία συσσωμάτωσης της δύναμης πολλών υπολογιστικών
οντοτήτων, οι οποίοι είναι λογικά κατανεμημένοι και μπορεί ακόμη και να είναι γεωλογικά κατανεμημένοι, να εκτελούν
από κοινού ένα ενιαίο υπολογιστικό έργο με διαφάνεια και συνεκτικό τρόπο, έτσι ώστε να εμφανίζονται ως ένα ενιαίο
συγκεντρωτικό σύστημα.
Ο παράλληλος υπολογισμός (parallel computing), ο οποίος αποτελεί κλάδο του κατανεμημένου υ\-πο\-λο\-γι\-σμού, είναι η
ταυτόχρονη εκτέλεση της ίδιας εργασίας σε πολλούς επεξεργαστές προκειμένου να επιτευχθούν ταχύτερα αποτελέσματα.

Ο παραλληλισμός χρησιμοποιείται ήδη σε υπολογιστές υψηλών επιδόσεων, αλλά κερδίζει ευ\-ρύ\-τε\-ρο ενδιαφέρον
εξαιτίας των φυσικών περιορισμών που εμποδίζουν την κλιμάκωση συχνοτήτων.
Καθώς η κατανάλωση ενέργειας (και συνεπώς η παραγωγή θερμότητας) από τους υπολογιστές έχει καταστεί προβληματική
τα τελευταία χρόνια, ο παράλληλος υπολογισμός έχει γίνει το κυρίαρχο πρό\-τυ\-πο στην αρχιτεκτονική υπολογιστών,
κυρίως με τη μορφή επεξεργαστών πολλαπλών πυρήνων, όπως είδαμε στην ενότητα ~\ref{sec:multi-core}.

Ιδιαίτερα σημαντικές για τον παραλληλισμό είναι οι έννοιες της διεργασίας και του νήματος.
Διεργασία (process) ονομάζεται το στιγμιότυπο ενός προγράμματος υπολογιστή που εκτελείται.
Κάθε διαδικασία έχει το δικό της χώρο μνήμης (address space) που χρησιμοποιεί για να αποθηκεύσει τις οδηγίες που εκτελούνται,
καθώς και όλα τα δεδομένα που χρειάζεται για αποθήκευση και πρόσβαση για εκτέλεση.
Σε μία διεργασία μπορεί να υπάρχουν πολλά νήματα (threads) που έχουν τη δυνατότητα να εκτελούνται ταυτόχρονα με την ίδια την διεργασία.
Τα νήματα μιας κοινής γονικής διεργασίας μοιράζονται τον ίδιο χώρο μνήμης, δηλαδή τον χώρο μνήμης της γονικής διαδικασίας και αυτό έχει ως αποτέλεσμα
ένα νήμα να είναι πολύ πιο ελαφρύ σε σχέση με μια διεργασία.\cite{threads-processes}


\subsection{Κίνητρο για παράλληλο υπολογισμό}
\label{subsec:Κίνητρο για παράλληλο υπολογισμό}

Ο κύριος σκοπός της εκτέλεσης παράλληλων υπολογισμών είναι η ταχύτερη επίλυση προβλημάτων ή η επίλυση μεγαλύτερων προβλημάτων.
Ο παράλληλος υπολογισμός χρησιμοποιείται ευρέως για τη μείωση του χρόνου υπολογισμού για πολύπλοκες εργασίες.
Πολλές βιομηχανικές και επιστημονικές έρευνες για να έρθουν εις πέρας έχουν ανάγκη σύνθετους υπολογιστές μεγάλης κλίμακας,
όπου χωρίς αυτούς θα χρειάζονταν χρόνια ή και δεκαετίες για να ολοκληρωθούν.
Σε πολλές εφαρμογές, είναι πολύ επιθυμητό τα αποτελέσματα να είναι διαθέσιμα το συντομότερο δυνατό,
καθώς τα καθυστερημένα αποτελέσματα συχνά συνεπάγονται άχρηστα αποτελέσματα.\cite{parallel-biomedic}

Ένα χαρακτηριστικό παράδειγμα είναι η πρόγνωση του καιρού, η οποία χαρακτηρίζεται από ε\-ξαι\-ρε\-τι\-κά περίπλοκο υπολογισμό
και μεγάλο σύνολο δεδομένων.
Έχει επίσης αυστηρή απαίτηση χρόνου, λόγω του χαρακτήρα της διαδικασίας που είναι η πρόβλεψη του καιρού, καθώς
οι παρελθοντικές προβλέψεις σπάνια αποτελούν αντικείμενο ενδιαφέροντος για το ευρύτερο κοινό.

\subsection{Αποδοτικότητα του παράλληλου υπολογισμού}
\label{subsec:parallel-efficiency}


Προκειμένου να αποδειχθεί η αποτελεσματικότητα της παράλληλης επεξεργασίας για ένα πρό\-βλη\-μα σε κάποια πλατφόρμα, έχουν οριστεί αρκετά μέτρα.
Αυτά τα μέτρα θα χρησιμοποιηθούν κατά το κεφάλαιο ~\ref{ch:Πειραματική αξιολόγηση} για την αξιολόγηση της αποτελεσματικότητας των παράλληλων προγραμμάτων.

Περιλαμβάνουν την \emph{επιτάχυνση (Speedup)}, η οποία περιγράφει το κέρδος που έχουμε ως προς τον χρόνο που απαιτείται για έναν επεξεργαστή
σε σχέση με τον χρόνο που χρειάζεται το πρόβλημα για να λυθεί σε πολλαπλούς επεξεργαστές.

Ο χαρακτηριστικός τύπος της επιτάχυνσης είναι:
\[S(n) = \frac{T(1)}{T(n)}\]

όπου $S(n)$ είναι η επιτάχυνσης που επιτυγχάνεται με n επεξεργαστές,
$Τ(1)$ είναι ο απαιτούμενος χρόνος για έναν επεξεργαστή και $Τ(n)$ είναι ο απαιτούμενος χρόνος για τους Ν επεξεργαστές.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/basepar_speedup.png}}
               {Source: \url{https://docs.abinit.org/tutorial/basepar_assets/basepar_speedup.png}}
    \caption{Επιτάχυνση ανά αριθμό επεξεργαστών}
    \label{fig:proccessor-speedup}
\end{figure}

Παρόλα αυτά, όπως βλέπουμε από το διάγραμμα~\ref{fig:proccessor-speedup} ενώ θα έπρεπε να έχουμε μια γραμμική επιτάχυνση καθώς προστίθενται επεξεργαστές, η γραμμική επιτάχυνση
παραμένει ιδανική περίπτωση, αφού στην πράξη η επιτάχυνση εμφανίζεται ως μια καμπύλη η οποία βρίσκεται κάτω από την ευθεία $y=x$.

Επιπλέον καθώς ο αριθμός των επεξεργαστών αυξάνεται, η επιτάχυνση εντείνεται επίσης μέχρι να επιτευχθεί ένα σημείο κορεσμού.
Μετά από αυτό το σημείο, η προσθήκη περισσότερων επεξεργαστών δεν θα αποφέρει περαιτέρω κέρδη απόδοσης.
Αυτό είναι το συνδυασμένο αποτέλεσμα του ότι α\-παι\-τεί\-ται παραπάνω χρόνος για να δημιουργηθούν διεργασίες/νήματα καθώς διαμερίζεται το πρόβλημα σε περισσότερα μέρη,
αυξάνονται οι πιθανοί διπλοί υπολογισμοί σε κάποια προβλήματα και χρειάζεται παραπάνω χρόνος για να συγχρονιστούν και να επικοινωνήσουν οι διεργασίες μεταξύ τους.


\subsection{Νόμος του Amdahl}
\label{subsec:Amdahl's law}

Όπως είναι φανερό από το προηγούμενο διάγραμμα~\ref{fig:proccessor-speedup} o ρυθμός αύξησης της επιτάχυνσης μει\-ώ\-νε\-ται
καθώς προστίθενται περισσότεροι επεξεργαστές.
Αυτό το φαινόμενο συνεπάγεται το όριο της απόδοσης που μπορούμε να λάβουμε από τον παραλληλισμό μια διαδικασίας, γιατί
όταν ο αριθμός των ε\-πε\-ξερ\-γα\-στών ξεπεράσει κάποιο όριο, η προσθήκη περισσότερων ε\-πε\-ξερ\-γα\-στών δεν θα παράγει
περαιτέρω βελτίωση της απόδοσης και θα οδηγήσει ακόμη και σε υποβάθμιση της απόδοσης.

Οι λόγοι όπως προαναφέρθηκαν είναι μείωσης της εξοικονόμησης χρόνου που προκύπτει από περαιτέρω κατανομή εργασιών,
αύξηση σε επιβάρυνση της επικοινωνίας μεταξύ διαδικασιών και πιθανόν διπλούς υπολογισμούς.

Ο Gene Amdahl παρουσιάζει μια αρκετά απλή αν και πεσσιμιστική ανάλυση σχετικά με αυτό, που αργότερα αναφέρεται ως νόμος του Amdahl.
Είναι σημαντικό βέβαια να αναφέρουμε ότι αυτή η ανάλυση παραμελεί άλλα πιθανά σημεία συμφόρησης, όπως το εύρος ζώνης μνήμης (memory)
και το εύρος ζώνης εισόδου / εξόδου (I/O).
Εάν οι πόροι αυτοί δεν κλιμακώνονται με τον αριθμό των επεξεργαστών, τότε απλώς προσθέτοντας επεξεργαστές υποβαθμίζεται παραπάνω η απόδοση.

Ο Gene Amdahl έδωσε την επιτάχυνση ενός παράλληλου προγράμματος με τον τύπο που ακολουθεί:

\[S(n) = \frac{1}{s + \frac{p}{n}}\]

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/amdahls_law.png}}
               {Source: \url{https://en.wikipedia.org/wiki/File:AmdahlsLaw.svg}}
    \caption{Επιτάχυνση ανά αριθμό επεξεργαστών με βάση το τμήμα που μπορεί να παραλληλιστεί}
\end{figure}


S(n) είναι η ταχύτητα που επιτυγχάνεται με n επεξεργαστές, όπου p είναι το ποσοστό του κώδικα το οποίο είναι παραλληλοποιήσιμο
ενώ το s που είναι το υπόλοιπο μέρος του κώδικα είναι σειριακό καθώς δεν παραλληλίζεται και είναι ίσο με $1 - p$.
Από το παραπάνω τύπο καταλήγουμε στο συμπέρασμα ότι η μέγιστη επιτάχυνση είναι ως προς το ποσοστό του σειριακού κώδικα.\cite{Amdahl_law}

\[S(n) < \frac{1}{s}\]

Για παράδειγμα αν παραλληλίζονται τα 4/5 τότε γνωρίζουμε ότι το 1/5 ενός προγράμματος δεν παραλληλίζεται και κατά συνέπεια η μέγιστη επιτάχυνση είναι 5.

\subsection{Νόμος του Gustafson}
\label{subsec:Gustafson's law}

Ο νόμος του Gustafson αντιμετωπίζει τον προβληματισμό που προκύπτει από τον νόμο του Amdahl, ο οποίος βασίζεται στην
υπόθεση ότι το πρόβλημα έχει σταθερό μέγεθος, δηλαδή ο φόρτος εργασίας που χρειάζεται να εκτελεστεί δεν αλλάζει σε σχέση με τη βελτίωση των πόρων.
Ο νόμος του Gustafson προτείνει ότι οι προγραμματιστές τείνουν να καθορίζουν το μέγεθος των προβλημάτων
για να α\-ξι\-ο\-ποι\-ή\-σουν πλήρως την υπολογιστική ισχύ που διατίθεται καθώς βελτιώνονται οι πόροι.
Επομένως, εάν είναι διαθέσιμος ταχύτερος εξοπλισμός, μεγαλύτερα προβλήματα μπορούν να επιλυθούν ταυτόχρονα.\cite{Gustafson_law}

Ο Gustafson υπολόγισε ότι η ταχύτητα S(n) είναι η ταχύτητα που επιτυγχάνεται με n επεξεργαστές,
όπου s είναι το ποσοστό του κώδικα το οποίο δεν είναι παραλληλοποιήσιμο.

\[S(n) = n + (1 - n) s \]


\section{Ερωτήματα κατάταξης}
\label{sec:Ερωτήματα κατάταξης}

Τα ερωτήματα κατάταξης (Ranking) είναι θεμελιώδη στην επιστήμη της ανάκτησης πληροφοριών,
καθώς χρησιμοποιούνται από τις μηχανές αναζήτησης.
Λαμβάνοντας υπόψη ένα ερώτημα \verb|q| και μια συλλογή \verb|D| εγγράφων που ταιριάζουν με το ερώτημα,
το πρόβλημα είναι να κατατάξουμε, δηλαδή να ταξινομήσουμε, τα έγγραφα στην \verb|D| σύμφωνα με κάποιο
κριτήριο έτσι ώστε τα "καλύτερα" α\-πο\-τε\-λέ\-σμα\-τα να εμφανίζονται στην αρχή της λίστας αποτελεσμάτων που βλέπει ο χρήστης.
Η πλειοψηφία των μηχανών αναζήτησης χρησιμοποιούν αλγόριθμους κατάταξης για να παρέχουν στους χρήστες ακριβή και συναφή αποτελέσματα.\cite{wikipedia-ir-ranking}

Για παράδειγμα, οι εφαρμογές σε βάσεις δεδομένων πολυμέσων και ιστού έχουν ιδέες εγγύτητας,
κατάταξης και ανατροφοδότησης των χρηστών.
Όλα αυτά έχουν σοβαρό αντίκτυπο στο μοντέλο ερωτήματος σε μια παραδοσιακή βάση δεδομένων, ο οποίος δεν μπορεί να
αντιμετωπιστεί επαρκώς από τις τρέχουσες προσεγγίσεις επεξεργασίας ερωτημάτων.
Δύο από τις προκλήσεις διαχείρισης δε\-δο\-μέ\-νων που θέτουν αυτές οι αναδυόμενες εφαρμογές είναι οι εξής:
\begin{itemize}
\item Η παραδοσιακή επεξεργασία ερωτημάτων με βάση το παραδοσιακό σχεσιακό (relational) μο\-ντέ\-λο που βασίζεται
στην χρήση boolean συμβόλων (AND, OR, NOT, etc.) δεν μπορεί να αντικατοπτρίζει
τις προτιμήσεις των χρηστών όσον αφορά τόσο τη σύνταξη του ερωτήματος όσο και την επεξεργασία ερωτημάτων.
\item Σε πολλές εφαρμογές, η "ταξινόμηση" των αποτελεσμάτων των ερωτημάτων σύμφωνα με ο\-ρι\-σμέ\-να κριτήρια του
χρήστη αποτελεί αναπόσπαστο μέρος της σημασιολογίας ερωτημάτων.
\end{itemize}

\subsection{Ερωτήματα κορυφαίων-Κ}
\label{subsec:Top-K Queries}

To πιο γνωστό ερώτημα κατάταξης είναι τα ερωτήματα κορυφαίων-κ (Top-K queries).
Η χρήση των ερωτημάτων κορυφαίων-k είναι ιδιαίτερα αισθητή σε αρκετά σύγχρονα συστήματα τα οποία προτείνουν
εξατομικευμένα προϊόντα ή πληροφορία με βάση τις προτιμήσεις του χρήστη.
Δεδομένης μιας βάσης δεδομένων αντικειμένων που περιγράφονται από ένα σύνολο αριθμητικών χα\-ρα\-κτη\-ρι\-στι\-κών βαθμολόγησης
και ενός χρήστη με μια συνάρτηση προτίμησης (βαθμολόγησης) που ορίζεται πάνω από αυτά τα χαρακτηριστικά,
ένα ερώτημα κορυφαίων-k ανακτά τα αντικείμενα k με τις κα\-λύ\-τε\-ρες βαθμολογίες για τη συγκεκριμένη λειτουργία προτιμήσεων.
Με άλλα λόγια τα ερωτήματα κορυφαίων-κ αναζητούν τις πλειάδες οι οποίες μεγιστοποιούν ή ελαχιστοποιούν μια προτίμηση υπό την μορφή συνάρτησης.

\paragraph{Ορισμός} (Ερωτήματα κορυφαίων-Κ):
Δεδομένου ενός θετικού ακεραίου k και ενός καθορισμένου από τον χρήστη συντελεστή στάθμισης ως διάνυσμα w, το αποτέλεσμα
ενός $TOP_K(w)$ τέτοιο ώστε $TOP_K(w) \subseteq S$ και $|TOP_K(w)| \leq k$ ενός ερωτήματος κορυφαίων-k είναι μια συλλογή από σημεία $\forall p1 \in TOP_K(w)$
τέτοια ώστε $\forall p2 \in S-TOP_K(w)$ να ισχύει $f_w(p1) \leq f_w(p2)$.\cite{rtopk}

\medbreak
Στο μοντέλο που χρησιμοποιείται ευρέως σε σχετικές εργασίες και στην πράξη, οι χρήστες εκ\-φρά\-ζουν τις προτιμήσεις τους
μέσω γραμμικών ερωτήσεων κορυφαίων-k, που καθορίζονται με την ανάθεση ενός βάρους σε κάθε ένα από τα χαρακτηριστικά
βαθμολόγησης, υποδεικνύοντας τη ση\-μα\-σί\-α κάθε χαρακτηριστικού για τον χρήστη.\cite{distributed-rtopk}

\subsection{Ερωτήματα αντίστροφων κορυφαίων-Κ}
\label{subsec:Reverse Top-K Queries}

Το ερώτημα των αντίστροφων κορυφαίων-κ (Reverse Top-K Queries) όπως είδαμε και στην ε\-νό\-τη\-τα~\ref{sec:problem-definition}
είναι ένα ερώτημα που έχει εισαχθεί στον επιστημονικό χώρο τα τελευταία χρόνια μέσα από τους Vlachou et al$.$
το οποίο χρησιμοποιείται για να εντοπίσει τους χρήστες για τους οποίους ένα αντικείμενο \verb|q| θα αποτελεί μια από
τις κορυφαίες-κ επιλογές τους.\cite{rtopk}

Ορίζεται το ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-k σε δύο μορφές την μονοχρωματική (Mo\-no\-chro\-ma\-tic) και την διχρωματική (Bi\-chro\-ma\-tic) μορφή υπό τους παρακάτω ορισμούς:

\paragraph{Ορισμός} (Μονοχρωματικό ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-k):
Έχοντας ως δεδομένο ένα σημείο $Q$ και έναν θετικό αριθμό $k$ μαζί με ένα σύνολο δεδομένων $S$, το αποτέλεσμα του
μονοχρωματικού ερωτήματος αντίστροφων κορυφαίων-k $mRTOP_k(q)$ είναι μια συλλογή από διανύσματα.
Στην συλ\-λο\-γή αυτή βρίσκονται διανύσματα $w[i]$ για τα οποία $\exists p \in TOP_k(w[i])$ τέτοια ώστε $f_{w_i}(q) \leq f_{w_i}(p)$.\cite{rtopk}

\paragraph{Ορισμός} (Διχρωματικό ερώτημα αντίστροφων κορυφαίων-k):
Έχοντας ως δεδομένο ένα σημείο $Q$ και έναν θετικό αριθμό $k$ μαζί με δυο σύνολα δεδομένων $S$ και $W$, όπου το $S$ αντιπροσωπεύει σημεία δεδομένων και το $W$ αντιπροσωπεύει διαφορετικούς συντελεστές στάθμισης,
το αποτέλεσμα του διχρωματικού ερωτήματος αντίστροφων κορυφαίων-k $bRTOP_k(q)$ είναι μια συλλογή από διανύσματα.
Στην συλλογή αυτή βρίσκονται διανύσματα $w[i] \in W$ για τα οποία είναι απαραίτητο $\exists p \in TOP_k(w[i])$ τέτοια ώστε $f_{w_i}(q) \leq f_{w_i}(p)$.\cite{rtopk}

Στα μονοχρωματικά ερωτήματα δεν υπάρχει πληροφορία για τις προτιμήσεις των χρηστών οπότε ο στόχος είναι να αναγνωρίσουμε
ποια μέρη της αγοράς θα επηρεάσει η εισαγωγή ενός προϊόντος.
Σε αντίθεση με τα μονοχρωματικά, στα διχρωματικά ερωτήματα κοιτάμε στοχευμένα ποιες προτιμήσεις θα επηρεάσουμε καθώς γνωρίζουμε
ποιες είναι οι προτιμήσεις οι οποίες κυριαρχούν στην αγορά.
